\setauthor{С. Перков}
\subsection*{Физический смысл компонент тензора скоростей деформации.}
Напомним, что в прошлом пункте мы научились раскладывать скорость любой точки относительно некоторого фиксированного полюса в суперпозицию скорости этого полюса, скорости вращательного движения жидкости и скорости деформационного движения жидкости. Математически это записывается так:
\begin{equation*}
\pmb{v}\left(\pmb{r} + \delta\pmb{r}\right) = \pmb{v}\left(\pmb{r}\right) + \left(\pmb{\omega}\times\delta\pmb{r}\right) + \hat{E}\delta\pmb{r}
\end{equation*}
\begin{equation*}
\pmb{v}_{\text{деф}} = \hat{E}\cdot\delta\pmb{r} = \left(\begin{array}{ccc}
\eps_{xx}&\eps_{xy}&\eps_{xz}\\
\eps_{yx}&\eps_{yy}&\eps_{yz}\\
\eps_{zx}&\eps_{zy}&\eps_{zz}\\
\end{array}\right)\cdot\left(\begin{array}{c}
\delta x\\
\delta y\\
\delta z\\
\end{array}\right)
\end{equation*}

\begin{wrapfigure}{r}{7cm}
\vspace{-20pt}
\begin{tikzpicture}[scale=.8]
	\pgfmathsetmacro{\d}{1}
	\draw [->] (-4, 0) to (4, 0) node [below] {$x$};
	\draw [->] (0, -3.2) to (0, 3.2) node [left] {$y$};
	\draw (0, 0) node [below left] {$M$};
	\foreach \h in {-3, -2.5, ..., 3}{
		\draw [->, blue] (\d, \h) to ++ (.5*\d, 0);
		\draw [->, blue] (2*\d, \h) to ++ (.5*2*\d, 0);
		\draw [->, blue] (-\d, \h) to ++ (-.5*\d, 0);
		\draw [->, blue] (-2*\d, \h) to ++ (-.5*2*\d, 0);
	}
	\foreach \x in {-2, -1,  ..., 2}	
		\draw [dotted] (\d*\x, -3) to (\d*\x, 3);
	\draw [<->] (0, .2) to node [midway, above] {$\delta x$} ++ (\d, 0);
\end{tikzpicture}
\vspace{-30pt}
\end{wrapfigure}
Чтобы понять физический смысл этого тензора, рассмотрим сначала частный случай, когда полюс неподвижен $(\pmb{v} = 0)$, вращательное движение отсутствует $(\pmb{\omega} = 0)$, и тензор скоростей деформации имеет только одну ненулевую компоненту $(\eps_{xx} > 0)$. Тогда запишем компоненты поля скоростей деформации:
\[
\begin{aligned}
v_{\text{деф}_x} &= \eps_{xx}\delta x\\
v_{\text{деф}_y} &= 0\\
v_{\text{деф}_z} &= 0\\
\end{aligned}
\]
Мы видим, что чем дальше мы отходим от точки $M$ (полюс), тем большим по модулю становится поле скорости деформации. Такое деформационное движение называется \textbf{однородным растяжением}. При $\eps_{xx} < 0$ получили бы \textbf{однородное сжатие}. Остальные диагональные компоненты тензора $\hat{E}$ также описывают однородные растяжения или сжатия, но в вдоль осей $y$ и $z$.
\clearpage

Рассмотрим другой частный случай, когда полюс неподвижен, вращательное движение отсутствует и тензор скоростей деформации имеет только две ненулевые недиагональные компоненты $(\eps_{xy} = \eps_{yx} > 0)$. Запишем компоненты поля скоростей деформации:
\[
\begin{aligned}
	v_{\text{деф}_x} &= \eps_{xy}\delta y\\
	v_{\text{деф}_y} &= \eps_{yx}\delta x\\
	v_{\text{деф}_z} &= 0\\
\end{aligned}
\]

\begin{wrapfigure}{r}{7cm}
	\vspace{-50pt}
	\begin{tikzpicture}[scale=.8]
	\pgfmathsetmacro{\a}{.6}
	\draw [->] (-4.2, 0) to (4.2, 0) node [below] {$x$};
	\draw [->] (0, -3) to (0, 3) node [left] {$y$};
	\draw (0, 0) node [above left] {$M$};
	\foreach \d in {.5, 1, ..., 3}{
		\draw [->, blue] (\d, 0) to ++ (0, \a * \d);
		\draw [->, blue] (-\d, 0) to ++ (0, -\a * \d);
		\draw [->, red] (0, \d) to ++ (\a*\d, 0);
		\draw [->, red] (0, -\d) to ++ (-\a*\d, 0);
	}
	\draw [dashed, blue] (-3, -\a * 3) to  (3, \a * 3);
	\draw [dashed, red] (-\a * 3, -3) to  (\a * 3, 3);
	\end{tikzpicture}
	\vspace{-30pt}
\end{wrapfigure}


Посмотрим на ось $OX$: при удалении от точки $M$ увеличивается $y$-компонента поля скорости деформации. Прямая, изображенная на рисунке, задается угловым коэффициентом $\eps_{xy}$.  Аналогично при удалении от точки М по оси OY увеличивается $x$-компонента поля скоростей деформации. Такая деформация называется деформацией \textbf{скашивания прямого угла}. Остальные недиагональные компоненты также отвечают за деформацию скашивания прямого угла, но в другой плоскости.

\section{Реологические модели в МЖГ.}
\textbf{Реологические модели}~--- модели, которые описывают зависимость напряжений в среде от термодинамических и деформационных параметров среды.


В МЖГ рассматриваются две реологические модели: модель идеальной жидкости и модель вязкой Ньютоновской жидкости. Вторая модель более общая и содержит в себе первую как частный случай.

\subsection*{Модель вязкой Ньютоновской жидкости.}

\textbf{Вязкой Ньютоновской жидкостью} называется сплошная среда, для которой справедливо следующее соотношение для тензора напряжений:

\begin{equation}
\hat\Pi = \left(-p + \zeta\left(\eps_{xx}+\eps_{yy}+\eps_{zz}\right)\right)\hat I+2\mu\hat \ecal
\end{equation}
где $p$~--- давление, $\zeta$~--- коэффициент объемной вязкости, $\mu$~--- коэффициент динамической вязкости, $\hat I$~--- единичный тензор, $\hat \ecal$~--- тензор скоростей деформации.

Тогда в матричном виде можно записать:
\begin{equation}
\begin{vmatrix}
\pi_{xx}&\pi_{xy}&\pi_{xz}\\
\pi_{yx}&\pi_{yy}&\pi_{yz}\\
\pi_{zx}&\pi_{zy}&\pi_{zz}\\
\end{vmatrix} = \left(-p + \zeta\left(\eps_{xx}+\eps_{yy}+\eps_{zz}\right)\right)\cdot\begin{vmatrix}
1&0&0\\
0&1&0\\
0&0&1\\
\end{vmatrix} + 2\mu\begin{vmatrix}
\eps_{xx}&\eps_{xy}&\eps_{xz}\\
\eps_{yx}&\eps_{yy}&\eps_{yz}\\
\eps_{zx}&\eps_{zy}&\eps_{zz}\\
\end{vmatrix}
\end{equation}

\subsection*{3 существенных свойства модели вязкой Ньютоновской жидкости.}
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item Коэффициенты $p, \zeta, \mu$~--- скаляры, а значит не зависят от системы координат. С точки зрения физики получаем, что среда изотропная
    \item Зависимость компонент тензора напряжений от компонент тензора скоростей деформации линейная. Если $\rho = const$, то
        \begin{equation}
        \Pi = -pI +2\mu\ecal,
        \end{equation}
        потому что $\text{Tr}\hat{E} = \eps_{xx}+\eps_{yy}+\eps_{zz} = \Div\pmb{v} = 0$.
    \item Если жидкость неподвижна или движется как абсолютно твердое тело, то в ней действуют только нормальные компоненты напряжений. Запишем формулу Коши $(2.8)$:
        \begin{equation*}
        \pmb{\pi}_n= \pmb\pi_x\cos(n,x) + \pmb\pi_y\cos(n,y) + \pmb\pi_z\cos(n,z)
        \end{equation*}
        Перепишем формулу $(6.3)$ с учетом того, что среда неподвижна или движеся как абсолютно твердое тело, что дает нам $\eps_{ik} = 0, \ \forall i,k$:
        \begin{multline*}
        \begin{aligned}
        &\pmb{\pi}_x = \pi_{xx}\pmb{i} + \pi_{xy}\pmb{j} + \pi_{xz}\pmb{k} = -p\pmb{i}\\
        &\pmb{\pi}_y = \pi_{yx}\pmb{i} + \pi_{yy}\pmb{j} + \pi_{yz}\pmb{k} = -p\pmb{j}\\
        &\pmb{\pi}_z = \pi_{zx}\pmb{i} + \pi_{zy}\pmb{j} + \pi_{zz}\pmb{k} = -p\pmb{k}\\
        \end{aligned}\quad
        \Rightarrow\quad
        \pmb{\pi}_n = -p\left(\cos(n,x)\pmb{i} + \cos(n,y)\pmb{j} + \cos(n,z)\pmb{k}\strut\right) = -p\pmb{n}\\
        \end{multline*}
\end{enumerate}

\subsection*{Замечание о происхождении модели $(6.1)$.}

Модель вязкой Ньютоновской жидкости является результатом интеллектуальной обработки огромного количества наблюдений и измерений. %\textcolor{red}{Если у кого-то есть еще что сказать по этому пункту, смело добавляйте!} %PerkovSA
%\textcolor{green}{Мне кажется тут нечего добавить} %MininMD

\subsection*{Замечание о $\pmb{p}$.}

В феноменологической механике жидкостей и газов нельзя строго доказать, что параметр $p$ из формулы $(6.1)$ ~--- это тот самый термодинамический параметр (давление), который входит в известные термодинамические соотношения. Поэтому утверждение, что $p$ ~--- это давление, является дополнительной независимой гипотезой, постулируемой в модели вязкой Ньютоновской жидкости.

\subsection*{Замечание о $\pmb{\mu}$.}

\begin{wrapfigure}[5]{l}[20pt]{5cm}
	\vspace{-20pt}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=1]
        \pgfmathsetmacro{\r}{1/20};
		\draw [->] (-1,0) -- (3.5, 0) node[below] {$x$};
        \draw [->] (0,-1) -- (0, 3) node[left] {$y$};
        \foreach \y in {.2, .4, ..., 1.8}
	        \draw [->, blue] (0, \y) to ++ (\y, 0);
        \draw [very thick] (-1, 2) -- (2.5, 2) (-1, 0) -- (2.5, 0);
        \filldraw[blue] ({2.5+\r},2) circle(\r);
        \draw [->, thick] (0,2) -- (2, 2) node[above] {$\pmb v$};
        \draw [->, very thick, blue] ({2.5 + 2*\r}, 2) -- (3.3, 2) node[right] {$F$};
        \draw [->] (.2, 3) node[right] {$\pmb{\pi}_y$} -- (.7, 2);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}	
\end{wrapfigure}
Рассмотрим задачу, которую исследовал Исаак Ньютон: жидкость между двумя поверхностями стекла, одна из которых движется относительно другой, за счет приложенной силы $F$.

Опыт показывает, что $F\sim \dfrac{v}{l}$

\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
v_x &= \frac{v}{l}y\\
v_y &= 0\\
v_z &= 0
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Нас интересует:
\begin{equation}
\pi_{yx} \sim \dfrac{v}{l}
\end{equation}
Для этого из формул для реологической модели (1.6.3) и (1.6.2):

\begin{equation}
\pi_{yx} = 2\mu \eps_{yx} = 2\mu\frac{1}{2}\left(\partd{v_y}{x} + \partd{v_x}{y}\right) = \mu\frac{v}{l}
\end{equation}

Из этой формулы так же понятна размерность коэффициента динамической вязкости $[\mu] = \frac{\text{Н}\text{с}}{\text{м}^2}$

Таким образом из модели Стокса ( Стокс предложил для несжимаемой жидкости: $\Pi = -pI +2\mu E$ ) получили соотношение для напряженности из закона Ньютона для вязкости.

Вот примеры коэффициента динамической вязкости при разных условиях:


\begin{align*}
    \text{н.у. +15$^\circ C$, 670 мм рт.ст:}
        &\qquad\mu_{\text{возд}} = 1{,}8\cdot10^{-5} \frac{\text{Н}\cdot\text{с}}{\text{м}^2}\\
    \text{+10$^\circ C$:}
        &\qquad\mu_{H_2O} = 1{,}01\cdot10^{-3} \frac{\text{Н}\cdot\text{с}}{\text{м}^2}\\
    \text{+100$^\circ C$:}
       &\qquad\mu_{H_2O} = 0{,}28\cdot10^{-3} \frac{\text{Н}\cdot\text{с}}{\text{м}^2}
\end{align*}


При условиях $10^2 \text{Па} \leq p\leq10^8\text{Па}$ и $150 K\leq T \leq 2500K$ для газов работает следующая формула:

\begin{equation}
\dfrac{\mu}{\mu_0} = \left(\dfrac{T}{T_0}\right)^{3/2}\dfrac{T_0+S}{T+S} \text{ ~--- Sutherlend}
\end{equation}

Константы: $\mu_0 =1{,}7\cdot10^{-5} \frac{\text{Н}\text{с}}{\text{м}^2}$, \quad $T_0 = 273 K$, \quad $S = 117 K$.

Ниже приведен график зависимости $\mu(T/T_0)$. Для жидкостей зависимость другая: с повышением температуры вязкость падает
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1.2]
	%Сетка
	\draw[very thin, color = black!10] (-1.1,-1.1) grid (6.1, 6.1);
	%Оси
	\draw[->] (-1.2,0) -- (6.2,0) node[above] {$T/T_0$};
	\draw[->] (0,-1.2) -- (0,6.2) node[left] {$\mu\cdot10^5, \frac{\text{Н}\text{с}}{\text{м}^2}$};
	\draw[very thick, red] plot[id=func, domain=.2:6]
	function{ 1.7*( x ) ** 1.5 *( 1 + 117 / 273) / (x + 117 / 273)   };
	\foreach \x in {1, ..., 5}
		\filldraw (\x, 0) circle (0.05) node [below] {$\x$};
	\foreach \x in {1, ..., 5}
		\filldraw (0, \x) circle (0.05) node [left] {$\x$};
	\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [below left] {$0$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{Замечание о $\zeta$}
В МКТ строго доказывается, что для одноатомного газа выполнено следующее соотношение:

\begin{equation}
\zeta = -\dfrac23\mu
\end{equation}

Если газ двухатомный или многоатомный, то пишут $\zeta = -\dfrac23\mu+\mu'$, где $\mu'$ ~--- поправка на многоатомность.

Поправку нужно учитывать тогда, когда строение атомов (молекул) влияет на структуру реологии (т.е. на динамику)

\subsection*{Окончательные выражения для компонент тензора напряжений.}

Смотрим (6.2). Для диагональных компонент:

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\pi_{xx} = -p-\dfrac23\mu\left(\dfrac{\pd v_x}{\pd x} + \dfrac{\pd v_y}{\pd y} + \dfrac{\pd v_z}{\pd z}\right) + 2\mu\dfrac{\pd v_x}{\pd x}\\
\pi_{yy} = -p-\dfrac23\mu\left(\dfrac{\pd v_x}{\pd x} + \dfrac{\pd v_y}{\pd y} + \dfrac{\pd v_z}{\pd z}\right) + 2\mu\dfrac{\pd v_y}{\pd y}\\
\pi_{zz} = -p-\dfrac23\mu\left(\dfrac{\pd v_x}{\pd x} + \dfrac{\pd v_y}{\pd y} + \dfrac{\pd v_z}{\pd z}\right) + 2\mu\dfrac{\pd v_z}{\pd z}\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Для недиагональных компонент:

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\pi_{xy} = \pi_{yx} = \mu\left(\dfrac{\pd v_x}{\pd y} + \dfrac{\pd v_y}{\pd x}\right)\\
\pi_{yz} = \pi_{zy} = \mu\left(\dfrac{\pd v_z}{\pd y} + \dfrac{\pd v_y}{\pd z}\right)\\
\pi_{xz} = \pi_{zx} = \mu\left(\dfrac{\pd v_x}{\pd z} + \dfrac{\pd v_z}{\pd x}\right)\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Из $(1.6.8)$ при $\rho = const$ следует:

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\pi_{xx} = -p+2\mu\dfrac{\pd v_x}{\pd x}\\
\pi_{yy} = -p + 2\mu\dfrac{\pd v_y}{\pd y}\\
\pi_{zz} = -p + 2\mu\dfrac{\pd v_z}{\pd z}\\
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

\subsection*{Тензор вязких напряжений.}

\begin{equation}
\hat \Pi = \left(-p-\dfrac23\mu\Div\pmb{v}\right) \hat I + 2\mu \hat \ecal = -p\hat I+\underbrace{2\mu\left(-\dfrac13\Div\pmb{v}\cdot \hat I + \hat \ecal \right)}_{\text{тензор вязких напряжений }||\tau_{ik}||} = -p\hat I + ||\tau_{ik}||
\end{equation}

Компоненты тензора вязких напряжений можно записать так:

\begin{equation}
\left\{\begin{aligned}
&\tau_{ii} = 2\mu\left(-\dfrac13\Div{v}+\eps_{ii}\right)\\
&\tau_{ik} = 2\mu\eps_{ik}, \ i\neq k\\
\end{aligned}\right.
\end{equation}

\subsection*{Модель идеальной жидкости.}

По идее $p\sim 10^5$, а $\mu\sim 10^{-5}$ и, казалось бы, тут все просто: берем и выкидываем из модели вязкой Ньютоновской жидкости вязкость. На самом деле есть задачи, где давление не играет никакой роли в то время, как вязкость важна (обтекание бесконечно тонкой пластинки)


\textbf{Идеальной жидкостью } называется среда, для которой выполняется следующее соотношение для тензора напряжений:

\begin{equation}
\Pi = -pI
\end{equation}


\section{Вектор плотности потока тепла, закон Фурье.}

$\pmb q$ ~--- вектор плотности потока тепла

Тепло в жидкостях может передаваться с помощью двух существенно различных механизмов:
\begin{enumerate}[noitemsep,topsep=0pt]
    \item  молекулярная диффузия (механизм проникновения)
    \item  молекулярная теплопроводность (механизм столкновения)
\end{enumerate}

В обычных условиях процесс молекулярной теплопроводности существенно доминирует, а диффузия не играет роли. Однако существуют обратные ситуации.

Молекулярная теплопроводность хорошо описывается законом Фурье:

\begin{equation}
\pmb q = -\lambda \Grad{T}
\end{equation}

$\lambda$ ~--- коэффициент теплопроводности

\begin{align*}
    \text{н.у:}
        &\qquad\lambda_{\text{возд}} = 0{,}0242 \frac{\text{Дж}}{\text{м}\cdot\text{с}\cdot\text{К}}\\
    \text{+20$^\circ C$:}
        &\qquad\lambda_{H_2O} = 0{,}6 \frac{\text{Дж}}{\text{м}\cdot\text{с}\cdot\text{К}}\\
       &\qquad\lambda_{Hg} = 9{,}3\cdot10^{-5} \frac{\text{Дж}}{\text{м}\cdot\text{с}\cdot\text{К}}\\
    \text{+100$^\circ C$:}
        &\qquad\lambda_{H_2O} = 0{,}68 \frac{\text{Дж}}{\text{м}\cdot\text{с}\cdot\text{К}}
\end{align*}

А следующее безразмерное соотношение называют числом Прандтля
\begin{equation}
\frac{c_p\mu}{\lambda} = Pr \text{ - Число Прандтля}
\end{equation}

При $150K\leq T\leq 1200K$ число Прандтля для воздуха $Pr\approx 0,72$

При $150K\leq T\leq 700K$ $c_p \approx 1000\frac{\text{Дж}}{\text{кг}\cdot \text{с}}$, т.е. нет колебательной степени свободы. Тогда из (7.2):

\begin{equation}
\lambda = \frac{c_p}{Pr}\mu
\end{equation}

\section{Термодинамическая модель жидкости. Совершенный газ.}

Термодинамические параметры, которые не зависят от предыстории системы и полностью определяются состоянием системы в данный момент, называются функциями состояния.

{\bf Одна из формулировок первого начала термодинамики:} внутренняя энергия есть функция состояния.

Любая функция состояния зависит только от температуры и внешних независимых параметров.

Допустим, что есть $a_1, \dots, a_n$ - $n$ независимых параметров, тогда:

\begin{equation}
U = U(T, a_1, \dots, a_n)
\end{equation}

Уравнение (8.1) ~--- калорическое уравнение состояния.

\begin{equation*}
d'Q = dU + \underbrace{pdV}_{d'A}
\end{equation*}

Для того, чтобы пояснить (8.1), рассмотрим циклический процесс:


{\bf 1) }Если $U$ ~--- функция состояния, то для циклического процесса $\Delta U = 0$. С точки зрения физики все в порядке, противоречий нет:
\begin{equation*}
\underbrace{Q_2 - Q_1}_{> 0} = \underbrace{U_2 - U_1}_{=0} + \underbrace{\Delta A}_{>0}
\end{equation*}

{\bf 2) } Если $U$ не функция состояния, то допустим, что $\Delta Q = 0$, а $\Delta U \neq 0$. Тогда $\Delta A \neq 0$ и система совершает работу не получая тепло (вечный двигатель). Провели аналогию между нашей формулировкой (8.1) и школьным определением первого начала термодинамики.

Элементарная работа нашей системы может быть представлена в следующем виде:

\begin{equation}
d'A = \sum\limits_{i=1}^n F_ida_i \qquad F_i = F_i(T, a_1, \dots, a_n)
\end{equation}
Константы называют так: $a_i$ ~--- обобщенная координата, $F_i$ ~--- обобщенная сила.

$F_i = F_i(T, a_1, \dots, a_n)$ ~--- термическое уравнение состояния. Их столько же, сколько обобщенных координат.

Термодинамическая система простая, если единственный внешний независимый параметр. Тогда (8.2)  выглядит так:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
d'A &= Fda\\
d'A &= pdV \text{ , при $a = V$}
\end{aligned}
\end{equation*}

Далее рассматривается простая термодинамическая система:

\begin{equation}
\begin{aligned}
p &= p(T, V)\\
U &= U(T, V)
\end{aligned}\Rightarrow
\end{equation}

$V$ ~--- удельный объем $V = \frac{1}{\rho}$:

\begin{equation}
\begin{aligned}
p &= p(T, \rho)\\
U &= U(T, \rho)
\end{aligned}
\end{equation}
Рассмотрим (8.4) для конкретного случая.

\begin{equation}
p =\rho RT \quad U =C_vT \quad R,C_v = const
\end{equation}

Если (8.4) имеют вид (8.5), то газ называется совершенным. Обычно (8.5) называют идеальным газом, но у нас идеальный газ ~--- газ без трения (вязкости).

Также из (8.4):

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
\rho = \rho (T, p)\\
U = U (T, \rho)
\end{aligned}
\right. \Rightarrow
\begin{aligned}
\rho &= const\\
U &= cT
\end{aligned}
\end{equation}

Такую среду называют несжимаемой


